 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage{slashbox}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 5 : Gestion du risque} \\ Introduction à la théorie des valeurs extrêmes}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
%\maketitle


\begin{frame}{Comportement du maximum}
\begin{itemize}
	\item $X_1,\ldots, X_n$ i.i.d. $\sim F$
	\item $X_{1,n} \geq \ldots \geq X_{n,n}$ statistiques d'ordre associées
\end{itemize}
\begin{block}{}
 Que pouvons-nous dire du comportement du maximum $X_{1,n}$ ?
\end{block}
\quad $\hookrightarrow$ Comportement caractérisé par $F$
\vspace{5cm}
\end{frame}

% \begin{eqnarray*}
% \mathbb{P} \left\{X_{1,n} \leq x \right\} &=& \mathbb{P} \left\{ \forall i  , \, X_{i} \leq x \right\}\\
% &=& \prod_{i=1}^n \mathbb{P} \left\{X_i \leq x \right\}\\
% &=&F^n(x)
% \end{eqnarray*}
% Ainsi, 
% \[
% \lim_{n\to \infty} \mathbb{P} \left\{X_{1,n} \leq x \right\} = \lim_{n\to \infty} F^n(x) = 
% \begin{cases}
% 1 & \text{ si $x \geq x_F$} \\
% 0 & \text{ si $x< x_F$} \\
% \end{cases}
% \]
% où $x_F = \sup\left\{y \in \mathbb{R}, \, F(y)<1 \right\}$ est le point terminal de $F$. Ce résultat montre que la loi de $X_{1,n}$ est dégénérée, donc pour obtenir une loi non-dégénérée il faut normaliser $X_{1,n}$ avec des constantes bien choisies.
% \begin{frame}{Théorème fondamental}
% \begin{block}{Théorème}
% S'il existe $(a_n)_{n \geq 1} >0$ et $(b_n)_{n \geq 1} \in \mathbb{R}$ et une loi non dégénérée de fonction de répartition $G_\gamma$ telles que 
% \[
% \lim_{n \to \infty} \mathbb{P} \left\{\frac{X_{1,n} - b_n}{a_n} \leq x\right\} = \lim_{n \to \infty} F^n(a_n x +b_n) = G_{\gamma}(x)
% \]
% en tout point de continuité $x$ de $G_\gamma$, alors $G_\gamma$ est de la forme 
% \[
% G_\gamma (x) = \exp\left(-(1+\gamma x)_+^{-1/\gamma} \right)
% \]
% avec $\gamma \in \mathbb{R}$ et $z_+ = \max(0,z)$.
% \end{block}
% \begin{itemize}
% \item {\bf Cas $\gamma = 0$ }
% \[
% G_0(x) = \exp\left(-\exp(x)\right)
% \]
% \quad $\hookrightarrow$ Loi de Gumbel
% %\item 
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Domaines d'attraction}
% \begin{itemize}
% 	\item Quand les hypothèses du théorème sont vérifiées, $F$ appartient au {\blue domaine d'attraction de $G_\gamma$}
% 	\item $G_\gamma$ =  {\blue loi de valeurs extrêmes généralisées} 
% 	\item Famille de lois paramétrisée par un paramètre\\
% 	\quad $\hookrightarrow$ $\gamma$ = {\blue indice de valeurs extrêmes}
% 	\item 3 trois domaines d'attractions
% 	\begin{itemize}
% 		\item {\bf $\gamma = 0$ - Domaine de Fréchet} = les lois à queue épaisse\\
% 		 Ex : Pareto, Student, Fréchet, Cauchy
%    		\item {\bf $\gamma = 0$ - Domaine de Gumbel} =  lois à queue légère \\
%    		Ex : normale, exponentielle, Gumbel, Gamma
%    		\item {\bf $\gamma <0$ - Domaine de Weibull} =  lois à queue finie\\
%    		  Ex : Uniforme, Beta
% 	\end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Méthode des maxima par blocs}
% \begin{itemize}
% \item Observations : $X_1,\ldots, X_n, X_{n+1}, \ldots, X_{nm}$.
% \item On les range dans $m$ blocs de taille $n$ (souvent on choisit des blocs correspondant à une période d'un an).
% \item Pour chaque bloc $i$, on calcule le maximum $M_i$.
% \end{itemize}
% \begin{align*}
% &\underbrace{X_1,\ldots,X_n},& & \underbrace{X_{n+1}, \ldots , X_{2n}}, & &\ldots & &\underbrace{X_{n(m-1)+1} ,\ldots , X_{mn}} \\
% & \phantom{xxxx}M_1& &  \phantom{xxxxx}M_2 & & & & \phantom{xxxxxxxx}M_m
% \end{align*}
% \begin{itemize}
% \item On obtient une suite de maxima (annuels) : $(M_1,\ldots,M_m)$.
% \item On ajuste une loi de valeurs extrêmes.
% % \item On suppose que l'on a estimé les paramètres $(\mu, \sigma, \xi)$ et calculé des intervalles de confiance.\\
% % \quad $\drsh$ Les $M_i$ suivent donc une loi de valeurs extrêmes généralisée de paramètres $(\hat{\mu}, \hat{\sigma}, \hat{\xi})$.
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Méthode Peaks over Threshold}
% \begin{itemize}
% 	% \item Garde uniquement les observations ayant dépassé un certain seuil
% 	\item  $X_1,\ldots,X_n$ v.a. i.i.d. 
% 	\item  Seuil $u$ fixé
% 	\item $X_{i_1},\ldots, X_{i_{N_u}}$ = $N_u$ variables qui ont dépassé le seuil $u$
% 	\item  $Z_j := X_{i_j}-u$ où $j=1,\ldots,N_u$ les excès au-delà du seuil $u$
% \end{itemize}
% \begin{center}
% \begin{figure}
% \includegraphics[width=6cm, height = 5cm]{POT.pdf}
% \end{figure}
% \end{center}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Loi des excès}
% \begin{itemize}
% 	\item $F_u$ la fonction de répartition de l'excès $Z$ au delà du seuil $u$
% 	\[
% 	F_u(x) = \mathbb{P} \left\{X \leq x+u \mid X > u \right\} = \mathbb{P} \left\{Z \leq x \mid Z > 0 \right\}
% 	\]
% 	\quad $\hookrightarrow$ Probabilité que $X$ ne dépasse pas le seuil $u$ d'au moins une quantité $x$ sachant qu'elle dépasse $u$. 
% \end{itemize}
% \begin{block}{Théorème}
%  Si $F$appartient au domaine d'attraction d'une GEV, alors il existe $\alpha_u >0$ et $\beta_u$ telles que
% \[
% \lim_{x \to u_F} F_u(\alpha_u x+\beta_u) = H_{\sigma,\gamma}(x)
% \]
% en tout point de continuité $x$ de $H_{\sigma,\gamma}$ et $H_{\sigma,\gamma}$ est de la forme 
% \[
% H_{\sigma,\gamma}(x) = 1 - \left(1 + \gamma \frac{x}{\sigma}\right)_+^{-1/\gamma}, \ \, x \geq 0
% \]
% $H_{\sigma,\gamma}$ est appelée {\blue loi de Pareto généralisée}
% \end{block}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Loi de Pareto généralisée}


% \begin{itemize}
%    \item Cas $\gamma =0$ peut être vu comme la limite lorsque $\gamma$ tend vers 0, on retrouve alors la loi exponentielle de paramètre $\sigma$
%    \item On retrouve les mêmes domaines que pour les GEV
%    \end{itemize}

%  \begin{block}{Méthode PoT}
%    \begin{itemize} 
%    	\item Fixer un seuil $u$ 
%    	\item Ajuster une loi de Pareto généralisée sur les excès au dela de ce seuil $u$
%    	\end{itemize}
% \end{block}

% \end{frame}

% % \begin{frame}{Retour sur la VaR}

% % \begin{itemize}
% % 	\item Appliquer une des deux méthodes
% % 	\item Loi de valeurs extrêmes généralisée ou loi de Pareto généralisée
% % 	\item Estimation de quantiles extrêmes par inversion des fonctions de répartition 
% % \end{itemize}

% % \end{frame}

\end{document}